Hannah Arendt, »Walter Benjamin. I. Der Bucklige«, in Merkur 22 (Jan./Feb.1968), Nr. 238, H. 1/2, pp. 50-65.

»Benjamins Leben … / … könnte man ohne Schwierigkeiten als eine Folge von … Scherbenhaufen erzählen… Gerade dadurch ist es trotz mancher Absonderlichkeit im Einzelnen ein so reines Zeugnis für die finsteren Zeiten und Länder des Jahrhunderts, wie das Werk, das mit so viel Verzweiflung diesem Leben abgezwungen wurde, paradigmatisch bleiben wird für die geistige Situation der Zeit.« (50/51)

»Wer ihn gekannt hat, wird sich schwer des Eindrucks erwehren können, daß er von sich selbst sprach, als er mit so tiefem Einverständnis Jacques Rivière zitierend von Proust sagte, er sei ›an derselben Unerfahrenheit gestorben, die ihm erlaubt hat, sein Werk zu schreiben. Er ist gestorben aus Weltfremdheit …, weil er nicht wußte, wie man Feuer macht, wie man ein Fenster öffnet‹.« (51)

»Dennoch scheint mir dieser Ruf doch etwas mehr zu sein, etwas solider als ›die esoterische Flüsterkampagne‹ der Freunde, von der Gerhard Scholem spricht (in der 'Leo Baeck Memorial Lecutre', 1955, p. 5); solider auch als der von Benjamin selbst und seiner Neigung zur Geheimniskrämerei erzeugte Nimbus um seinen Namen.« (52)

»Ernst Bloch ist sehr zu recht bei der Nachricht von Benjamins Selbstmord ein Satz von ihm eingefallen: ›Über einen Toten erst recht hat niemand Gewalt!‹« (54)

»… Einsicht in den sogenannten Lauf der Welt…« (54)

»… den Baudelaire-Text…, den Benjamin in ›einer Anstrengung, der ich nicht leicht eine frühere literarische bei mir vergleichen könnte‹, verfaßte und der in ihm ein ›Gefühl des Triumphes‹ hinterlassen hatte…« (56)

»Ein Teil des damals unpublizierten Manuskriptes, 'Das Paris des Second Empire bei Baudelaire', ist soeben in der ›Neuen Rundschau‹ unter dem Titel 'Der Flaneur' erschienen. Es scheint sich um etwa ein Drittel des Gesamtmanuskriptes zu handeln, offenbar um einen Abschnitt von insgesamt drei Abschnitten. Der Herausgeber ist wieder Herr Tiedemann, der leider, statt die üblichen philologischen Erklärungen zu geben, es vorgezogen hat, dem Text eine polemische Interpretation voranzustellen. Ein immerhin originelles Verfahren! Bereits in der oben erwähnten Dissertation hatte Tiedemann sich auf das Entschiedenste für seinen Lehrer und Doktorvater Adorno eingesetzt bzw. für dessen ursprüngliche Ablehnung des Manuskripts zur Veröffentlichung in der Zeitschrift des Instituts für Sozialforschung. Benjamin, laut Tiedemann, sei ›die überlegene Sicherheit einer [kunstsoziologischen] Interpretation nicht geschenkt worden.‹ Er geht heute darüber weit hinaus. Ohne sich im mindesten mit der inzwischen publizierten Antwort Benjamins auf Adornos Angriff auseinanderzusetzen (s. Briefe, Bd. II, S. 790—799), behauptet Tiedemann, ein Vergleich der beiden Baudelaire-Texte ›beweise‹ (sic!), ›wie weitgehend Benjamin die Adomoschen Vorbehalte sich zu eigen machte‹. Benjamins wirkliche Stellung bedarf keiner ›Beweise‹, die Herr Tiedemann ja auch nicht gibt. Er hält Adorno auf das Höflichste vor, daß dieser nicht verstünde, daß es sich hier um die Arbeit eines Philologen und nicht um die eines Kunstsoziologen handele, und daß ›die in diesem Abschnitt vorwaltende philologische Prozedur‹ unter anderem einer ›echten Lektüre [diene], die bisher an Baudelaire nicht viel geübt worden ist‹. Was Adorno beanstande, sei ›die echt philologische Haltung‹. Anstatt dem Leser die wirkliche, vorliegende Stellungnahme Benjamins zu referieren, behauptet Tiedemann, Benjamin habe nun erst — offenbar ein Musterschüler wie er selbst — ›die Anstrengung des spekulativen Gedankens‹ auf sich genommen mit dem in der Tat erstaunlichen Erfolg, nichts weniger als ›die kopernikanische Wendung‹ von der Kunstsoziologie zur Geschichtsphilosophie überhaupt zu vollziehen.Man traut seinen Augen nicht, wenn man diese aus der Luft gegriffenen Behauptungen liest, und man möchte wahrhaftig wünschen, daß es sich um nichts Schlimmeres als die Hirngespinste eines übereifrigen jungen Mannes handelt. Denn Adorno ist der einzige Schüler, den Benjamin, der ja nicht im akademischen Leben stand, je gehabt — oder doch zu haben geglaubt hat. Daß er dann später von ihm finanziell abhängig wurde, war schlimm genug; denn daß ›Theodor W. Adomo, wie Benjamin, Mitarbeiter des Instituts für Sozialforschung‹ war, ist eine weitere groteske Entstellung des Tatbestandes, die um so unbegreiflicher ist, als Adorno am Ende der beiden Briefbände im Verzeichnis der Briefempfänger ausdrücklich als ›Direktor des Instituts‹ (einer der, ich glaube, drei Direktoren) namhaft gemacht wird. Man kann sich nicht gut vorstellen, daß Adorno heute, nachdem er die Herausgabe der Schriften eines bereits gänzlich vergessenen Toten auf vorbildliche Weise besorgt hat, dem alten, zu einem guten Teil von den Zeitumständen verursachten Schaden noch den Spott hinzufügen möchte, sich selbst zum Lehrer des Toten aufzuschwingen. Die hochtrabenden Phrasen, mit denen die alten, traurigen Zerwürfnisse zu ›kopernikanischen Wendungen‹ auffrisiert werden, könnte man weglachen als ein besonders schönes Beispiel professoraler Wichtigtuerei. Ernst nehmen müßte man sie nur, wenn sich hier ein Lebender, der es wahrlich nicht nötig hat, auf Kosten eines Toten, über den er bereits gesiegt hatte, als er noch am Leben war, hochloben läßt.« (57)

»Sieht man sich in Benjamins Schriften aus der vormarxistischen Periode um, so fällt bald auf, daß dem sogenannten Einfluß Brechts ein anderer, vermutlich entscheidenderer vorangegangen war: der Einfluß Goethes nämlich, also auch eines Dichters, in dessen Denken die Vorstellung vom ›Urphänomen‹ bekanntlich im Zentrum steht. Das Urphänomen aber ist keine Idee, aus der sich eine philosophische oder theologische Theorie entwickeln ließe. Es ist vielmehr ein konkret und ›materiell‹ Auffindbares, in dem Bedeutung (dies goetheschste aller Worte kehrt bei Benjamin immer wieder) und Aussehen oder Erscheinung, Wort und Ding, Idee und Erfahrung zusammenfallen. Einem solchen Urphänomen war er in dem unvollendet gebliebenen Hauptwerk über das neunzehnte Jahrhundert, in dem er eigentlich zuhause war, auf der Spur. Es ging ihm um das Urphänomen der Geschichte, und wenn er von der ›Urgeschichte des neunzehnten Jahrhunderts‹ spricht, so meint er damit eine Darstellung, in der dieses Jahrhundert als ›originäre Form der Urgeschichte‹ überhaupt sich erweisen, aus ihm ›das urgeschichtliche Moment im Vergangenen‹ herauspräpariert werden sollte. Dies wiederum schien ihm möglich, weil der Zusammenbruch der Tradition die ›urgeschichtlichen Momente‹ in aller Geschichte freigelegt hatte, da sie nun nicht mehr durch Bindung an ›Kirche und Familie verdeckt [waren]. Der alte prähistorische Schauer umwittert schon die Umwelt unserer Eltern, weil wir durch Tradition nicht mehr an sie gebunden sind«. (58)

Was ihn an der Sache [Marxismus, DH] faszinierte, war, grob gesprochen, daß das Geistige und seine materielle Erscheinung sich miteinander verschwisterten — und zwar so innig, daß es erlaubt schien, überall Entsprechungen, ›correspondances‹, zu entdecken, die sich gegenseitig erhellten und illuminierten, wenn man sie nur richtig einander zuordnete, so daß sie schließlich keines deutend-erklärenden Kommentars mehr bedurften. Es ging ihm um das Zusammengehören von einer Straßenszene, einer Börsenspekulation, einem Gedicht, einem Gedanken, um den verborgenen Duktus, der sie zusammenhält und an dem der Historiker oder der Philologe erkennt, daß sie alle dem gleichen Zeitraum zuzurechnen sind. Was Adorno kritisch beanstandete, die ›staunende Darstellung der Faktizität‹ — das war es in der Tat, und Benjamin hatte ganz recht, dies als ›echt philologische Haltung‹ zu verteidigen. Echt philologisch, wenn auch natürlich stark vom Surrealismus beeinflußt, war auch der ›Versuch, das Bild der Geschichte in den unscheinbarsten Fixierugen des Daseins, seinen Abfällen gleichsam festzuhalten«. (59)

In der ›Erkenntniskritischen Vorrede‹ zum 'Ursprung des deutschen Trauerspiels' spricht Benjamin von dem ›Ursprungsphänomen‹ als einer konkret aufweisbaren ›Gestalt, unter welcher immer wieder eine Idee mit der geschichtlichen Welt sich auseinandersetzt, bis sie in der Totalität ihrer Geschichte vollendet daliegt‹. Gegenstände, die solch ein ›Ursprungssiegel‹ an sich tragen, sind ›echt‹, und dieses ›Echte — jenes Ursprungssiegel in den Phänomenen — ist Gegenstand der Entdeckung, einer Entdeckung, die in einzigartiger Weise sich mit dem Wiedererkennen verbindet. Im Singulärsten und Verschrobensten der Phänomene... vermag Entdeckung es zutage zu fördern.‹ Die ›Wissenschaft vom Ursprung‹ hat die Aufgabe, ›aus den entlegenen Extremen, den scheinbaren Exzessen der Entwicklung, die Konfiguration der Idee‹ als einer ›Totalität‹ heraustreten zu lassen. (60)

Wie wenig seine späteren Arbeiten mit Marxismus oder dialektischem Materialismus zu tun haben, dürfte schon daraus erhellen, daß der Flaneur ihre zentrale Figur wurde. Es ist der Flaneur, der in den Großstädten durch die Menge in betontem Gegensatz zu ihrem hastigen, zielstrebigen Treiben ziellos dahinschlendert, dem die Dinge sich in ihrer geheimen Bedeutung enthüllen, an dem ›das wahre Bild der Vergangenheit vorbeihuscht‹ und der in der Erinnerung das Vorbeigehuschte um sich versammelt. (60)

›Wo eine Kette von Begebenheiten vor uns erscheint, da sieht er eine einzige Katastrophe, die unablässig Trümmer auf Trümmer häuft und sie ihm vor die Füße schleudert. Er möchte wohl verweilen, die Toten wecken und // das Zerschlagene zusammenfügen //.‹ (61)

In diesem Engel, den Benjamin in Klees 'Angelus Novus' erblickte, erlebt der Flaneur seine letzte Verklärung. Denn wie der Flaneur durch den Gestus des zwecklosen Schlenderns der Menge auch dann den Rücken weist, wenn er von ihr getrieben und mit ihr fortgerissen wird, so wird der ›Engel der Geschichte‹, der nichts betrachtet als das Trümmerfeld der Vergangenheit, vom Sturm des Fortschritts rücklings in die Zukunft geweht. (61)

Die Freundschaft Benjamin-Brecht ist einzigartig, weil in ihr der größte lebende deutsche Dichter mit dem bedeutendsten Kritiker der Zeit zusammentraf. (Es spricht für beide, daß sie dies wußten — Brecht soll auf die Nachricht von Benjamins Tod hin gesagt haben, dies sei der erste wirkliche Verlust, den Hitler der deutschen Literatur zugefügt habe —, und es ist seltsam und traurig, daß die Einzigartigkeit dieser Begegnung den alten Freunden selbst heute noch nicht einleuchtet.) … Beiden kam es immer auf das unmittelbar, real nachweisbare Konkrete, auf ein Einzelnes an, das seine ›Bedeutung‹ sinnfällig in sich trägt; und dieser höchst realistischen Denkungsart dürfte die Überbau-Unterbau-Relation im präzisen Sinn eine ›metaphorische‹ gewesen sein. (61)

Wenn man z. B. … den abstrakten Begriff der Vernunft auf seinen Ursprung aus dem Verb ›vernehmen‹ zurückführt, so kann man meinen, einem Wort aus der Sphäre des Uberbaus einen 'sinnlichen' Unterbau zurückgegeben zu haben; man hat auf jeden Fall einen Begriff in eine Metapher verwandelt. (62)

… die Metapher stellt einen Zusammenhang, eine Entsprechung her, die unmittelbar sinnlich einleuchtet und keiner Deutung bedarf… (62)

»Seit Homer ist die Metapher das eigentlich Erkenntnis vermittelnde Element des Dichterischen.‹ (62)

»Was an Benjamin so schwer zu verstehen war, ist, daß er, ohne ein Dichter zu sein, 'dichterisch dachte', und daß die Metapher daher für ihn das größte und geheimnisvollste Geschenk der Sprache sein mußte, weil sie in der ›Übertragung‹ es möglich macht, das Unsichtbare zu versinnlichen — ›Eine feste Burg ist unser Gott‹ — und so erfahrbar zu machen.« (62)

Und nach dem Schabernack kamen die Scherbenhaufen, von denen der seiner Meinung nach seit 1938 drohende Abbruch der Beziehungen zu dem Institut für Sozialforschung, dem einzigen ›materiellen und moralischen Halt‹ seiner Pariser Existenz, der letzte vor der Katastrophe an der spanischen Grenze war: ›Eben die Umstände, die meine europäische Situation so sehr bedrohen, werden meine Übersiedlung nach den USA wohl unmöglich machen‹, schrieb er im April 1939 noch unter dem Eindruck des ›Stoßes‹, den ihm Adornos Brief mit der Ablehnung der ersten Fassung der Baudelaire-Arbeit im November 1938 ›versetzt‹ hatte. [Anm.: Schon 1934 hatte ihn ›die Tatsache, daß das Institut für Sozialforschung nach Amerika übersiedelt‹, sehr beunruhigt. ›Eine Lösung, ja nur eine Lockerung meiner Beziehung zu seinen Leitern könnte leicht davon die Folge sein. Was das bedeutet, will ich nicht ausführen.‹ Nun schien dies Bedrohliche unmittelbar vor der Tür zu stehen.] (64)

Am 26. September 1940 nahm sich Walter Benjamin, im Begriff nach Amerika auszuwandern, an der spanisch-französischen Grenze das Leben. Die Gründe waren mannigfach: die Gestapo hatte seine Pariser Wohnung mit Bibliothek (er hatte ›die wichtigere Hälfte‹ aus Deutschland retten können) und einen guten Teil der Manuskripte beschlagnahmt, und er hatte Grund, sich auch um die Manuskripte Sorge zu machen, die er noch vor seiner Flucht aus Paris nach Lourdes im unbesetzten Frankreich durch George Bataille in der Bibliothèque Nationale hatte unterbringen können. [Anm.: Das von der Gestapo in Paris beschlagnahmte Material wurde nicht vernichtet, sondern von den Nazis mit anderen Beständen nach Oberschlesien ausgelagert. Ein Teil ist durch Kriegshandlungen zugrunde gegangen. Es haben sich eine Anzahl von Briefen an Benjamin dort erhalten, aber Scholems Briefe sind offenbar nicht darunter. Das wichtigste Arbeitsmanuskript ist die Handschrift des Baudelaire-Essays. Dieser Teil des Nachlasses liegt im Deutschen Zentralarchiv in Potsdam und ist der ›wissenschaftlichen Forschung zugänglich‹ (vgl. Rosemarie Heise, Der Benjamin-Nachlaß in Potsdam, in alternative, Zeitschrift für Lite-/ratur und Diskussion, Berlin, Okt./Dez. 1967). Das gleiche gilt leider nicht von den Manuskripten, die in Paris versteckt gehalten wurden. Sie kamen am Ende des Krieges in den Besitz von Theodor W. Adorno, der sie, laut Tiedemann, als ›Privatbesitz‹ in Frankfurt verwaltet. Ein drittes Archiv befindet sich ferner bei Gershom Scholem in Jerusalem, in welchem sich vor allem eine nahezu vollständige Sammlung alles Gedruckten und wohl auch nahezu aller Schreibmaschinen-Abschriften befindet. (64f.)

Wie sollte gerade er ohne Bibliothek / leben, wie ohne die ausgedehnten Zitatsammlungen und Exzerpte unter denManuskripten seinen Lebensunterhalt verdienen? Außerdem zog ihn nichts nach Amerika, wo man, wie er gelegentlich sagte, mit ihm wohl nichts anderes werde anfangen können, als ihn zu Ausstellungszwecken als ›letzten Europäer‹ durch die Lande zu karren. (64f.)

Der Anlaß aber war ein ungewöhnliches Mißgeschick. Flüchtlinge aus Hitler-Deutschland — ›les réfugiés provenant d'Allemagne‹, wie sie in Frankreich offiziell hießen — waren durch das Waffenstillstandsabkommen zwischen Vichy-Frankreich und dem Dritten Reich mit Auslieferung nach Deutschland bedroht, und die Vereinigten Staaten hatten zur Rettung dieser Kategorie — die notabene niemals die unpolitische Masse der Juden, welche sich dann als die bei weitem Gefährdetsten herausstellten, mitumfaßte — eine Anzahl von Emergency-Visen durch ihre Konsulate im unbesetzten Frankreich verteilen lassen. Benjamin war dank der Bemühungen des Instituts für Sozialforschung unter den Ersten, die ein solches Visum in Marseille erreichte. Er gelangte auch schnell in den Besitz eines spanischen Durchreisevisums, um nach Lissabon zu kommen und sich von dort einzuschiffen. Allerdings hatte er kein Ausreisevisum aus Frankreich, da die Vichy-Regierung, um der Gestapo gefällig zu sein, den deutschen Flüchtlingen Visen zu diesem Zeitpunkt prinzipiell verweigerte. Dies stellte aber im allgemeinen keine große Schwierigkeit dar, da der relativ kurze und nicht zu beschwerliche Fußweg über die Berge nach Port Bou bekannt und von der französischen Grenzpolizei nicht gesperrt war. Für Benjamin allerdings, der damals bereits wohl auf Grund einer Herzmuskelentzündung sehr schlecht ging, dürfte es sich um eine große Anstrengung gehandelt haben. Als die kleine Gruppe von Flüchtlingen, der er sich angeschlossen hatte, den spanischen Grenzort erreichte, stellte sich plötzlich heraus, daß an diesem Tage die Grenze von Spanien gesperrt worden war und die Grenzbeamten die in Marseille ausgestellten Visen nicht anerkannten. Sie sollten also am nächsten Tag auf dem gleichen Weg nach Frankreich zurück. Benjamin nahm sich in der Nacht das Leben, und seine Begleiter wurden daraufhin von den Grenzbeamten, auf die der Selbstmord doch einigen Eindruck gemacht hatte, nach Portugal durchgelassen. Die Visumsperre wurde nach einigen Wochen wieder aufgehoben. Einen Tag früher wäre er anstandslos durchgekommen, einen Tag später hätte man in Marseille gewußt, daß man zur Zeit nicht durch Spanien konnte. Nur an diesem Tag war die Katastrophe möglich. (65)